傳真社揭5款中資支付程式記錄電話資料

網購成為消費者的主要消費模式之一，現時不少應用程式都能支援網購或網上付款服務，然而《傳真社》發現5款香港人常用、由中國開發的熱門網絡支付應用程式，可將用戶的敏感資料存檔，再傳送到中國伺服器。有專家指出，相關敏感資料被收集後，用戶在電話中的一舉一動，都可能被追蹤、監視或監聽。

根據《傳真社》報導，5款網絡支付應用程式為WeChat、淘寶、淘寶全球、支付寶錢包及天貓，以上應用程式在應用程式商店Google Play「熱門免費應用程式」排行榜中，都是首5款香港人最熱門使用的中資網絡支付或網購應用程式，合共錄得至少逾億次下載量。

《傳真社》記者使用靜態及動態程式分析相關應用程式。在靜態程式分析發現，5款應用程式在安裝時即取得「讀取電話狀態及識別碼」的權限，即能隨時存取用戶國際移動設備識別碼(IMEI)、SIM卡編碼(ICCID)、電話號碼、通話狀態、通話對方電話號碼等敏感資料。同時，5個應用程式亦會取得管理或使用指紋、存取位置以及錄音的權限，用戶安裝有關應用程式時已授權應用程式讀寫檔案、使用網絡等權限。而在動態程式分析方面，結果顯示，應用程式在安裝後首次運行，即使用戶未有進行支付交易，五款應用程式已將用戶的IMEI，記錄在有關應用程式的檔案內，隨時可被傳送到中國的伺服器。支付寶錢包、淘寶全球、淘寶及天貓更同時記錄IMSI。

《傳真社》引述電腦保安及黑客技術專家賴灼東指出，某些國家政府或執法部門在技術上，可以透過「機器學習」(Machine Learning)等人工智能科技，在海量數據中整合出每個人的行為模式，從而監控網絡行為。而個人資料私隱專員公署表示，目前有關禁止個人資料轉移至香港以外的地方的條文尚未生效，如果流動應用程式的私隱政策及條款中已列明會將用戶的個人資料轉移至香港以外的執法機構作調查之用，而用戶亦同意相關條款，則被視為得到資料當事人的同意。

磁能線，中國程式唔send去中國send去邊？咁都算新聞？

支那app不嬲拎得多嘢

其實用中國app就應預左

買支那貨預咗要還

Wow! Old news is so 唔識串